\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}
\begin{paragraph}{Primer Aporte}
Se realizó un análisis comparativo entre algunas características presentes en los modelos de seguridad de ambas plataformas.

Ellas son: verificación del arranque del sistema operativo,  cifrado del sistema de archivos,  bloqueo del dispositivo  y sistemas de permisos.

Todas ellas se eligieron porque son importantes a la hora de resguardar la privacidad del usuario.
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{Segundo Aporte}
Como fruto del análisis, se logró establecer una medida de comparación entre los permisos presentes en ambas plataformas.  La medida propuesta es la siguiente: \emph{dos permisos son similares si resguardan un componente que provee la misma funcionalidad}.

Utilizando la medida propuesta, todos los permisos que un usuario puede cambiar en tiempo de ejecución quedan clasificados en tres grupos:  \emph{Ambas Plataformas},  \emph{Solo en Android}  o \emph{Solo en iOS}. Cabe aclarar que los grupos son mutuamente excluyentes.
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{Tercer Aporte}
Otro aporte es el \emph{Framework para la Comparación de Permisos}. Tiene dos funciones principales: determinar empíricamente los alcances de los sistemas de permisos;  y establecer una relación entre los permisos presenten en las dos plataformas.

El \emph{framework} está compuesto por una batería de tests, teniendo cada uno de ellos la tarea de probar una funcionalidad provista por Android e iOS.
\end{paragraph} 
\begin{paragraph}{Cuarto Aporte}
Como resultado de la utilización del \emph{framework} se determinó una clasificación de permisos. El criterio utilizado fue: \emph{un componente pertenece a una clase según requiera autorización explícita del usuario para utilizarlo}.
\end{paragraph}
\input{guion-trabajos-futuros}