\section{Introducción}
\subsection{Motivación}
\begin{frame}
 \begin{center}
  \LARGE Motivación
 \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{Motivación}
 \begin{itemize}
  \item La seguridad en dispositivos móviles se ha convertido en un asunto muy importante debido al incremento de ataques recibidos y a las consecuencias que éstos tienen.\pause
  \item Los ataques están incentivados por la popularización de los dispositivos móviles, \pause el aumento de información personal y confidencial que almacenan \pause y las operaciones realizadas a través de ellos, como por ejemplo las bancarias.\pause
  \item Actualmente, más del 99\% de los dispositivos móviles en el mercado tiene a iOS o Android como su sistema operativo. \pause El número actual de aplicaciones de Android en el mercado supera los 3.500.00 y para iOS asciende a más de 3.100.000.\pause
  \item Además, debido al uso diario de estas aplicaciones, se puede filtrar una gran cantidad de información privada y confidencial \pause a menos que se aplique control de acceso a las aplicaciones instaladas.
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{Motivación}
 \begin{exampleblock}{Motivación I}
Este trabajo realiza un análisis detallado sobre las características de seguridad en Android e iOS, con el objetivo de preservar la privacidad del usuario.
  \end{exampleblock}
  \pause
  \begin{exampleblock}{Motivación II}
Sumado al análisis, se presenta un \emph{framework} comparativo, cuyas principales funciones son:
    \begin{itemize}
     \item Determinar empíricamente los alcances de los sistemas de permisos.
     \item Establecer una relación entre los permisos presenten en ambas plataformas.
    \end{itemize}
   \end{exampleblock}
\end{frame}

\input{android}

\input{ios}